殺人與叫雞 - 林夕

殺人與叫雞 - 林夕

名采論壇

凶人自有兇相，實在不知道梁振英先生怎麼想，好端端一個營銷場合，為紀念回歸二十週年而設，名為「香港與國家」的研討會，為什麼會講到殺人呢？

如果他沒料到「國家合法殺人」會成為討論話題，破壞國家形象，那就笨不可言，不過說梁先生是笨賊，有人敢講沒人敢信。既然不笨，又是什麼心態使然？江山不易改，本性更難移。國家正用銀彈轟炸過氣美帝，凶人放不下內心的殺性，唱反調，好一句「以國家之名殺人是合法的」去凶人。收買人心，再沒別的本事，只能靠兇，電影凶兆之陰森鬼氣，也不過如此。

國家殺人是否就合法，識者多有反駁，有識者珍惜生命，不必為此勞神，反而梁先生的心態，既可恨又可憐。像他這樣滿腦子都是殺殺殺無赦的人，連學生與校長都念念不忘要處理，讓他擁有幸福的機會，日子也不會好過。在他有生之年，若不曾享受出動解放軍在港平暴的權力，縱然舉案齊眉，餘生亦意難平。合法殺人無從實現，只能在夢中做殺人的夢，滿足一下這變態的慾望，正常人的美夢，大概與他終身不遇。

若國家給我個機會，大談國家與香港，推銷家國情懷，秘密任務是幫港足忙，不要再有人趕在立法前噓國歌，我一定就算會放毒蛇，也會笑騎騎：國家怎麼會不想香港好呢？國家想香港衰又有什麼好處呢？國家好先進、好自信……。給我一萬個膽，也不會想到把殺人與國家兩個神聖的字眼放一起。

另一位殿堂級經濟學巨擘雷鼎鳴榮休教授，光榮退休後為國家出一分力，擔心「愚民與賤民」與井底之蛙，不識國家已經騰飛，真正超英趕美，羅列國家進步證據，誓要你聞國歌而歡騰起舞。但是，一個國家先進驕人，召妓可以用電子付費，並不見得光榮，只是方便而已。召妓違法，眾所周知，電子付費洩漏個人消費資訊，聰明的雞鴨會選擇現金付款，不留痕跡，以身試法者皆曉。經濟巨擘腦袋裏的經濟活動是娼妓行業，不足為奇，是關心「社會邊緣人士情況」，情有可原。重點是場合，如此莊嚴神聖的議題，你把國家與叫雞並列，個人晚節不要也罷，科技大學校譽可以棄如敝屣，置國家聲譽不顧，是何居心？

一個講殺人，一個教人叫雞，愛發言的愛國者，總是倒米幫倒忙，看來有需要以國家名義，開個集中營上營銷課，畢業後才拿出來見人為妙。

串得好